\section{נמען נסתר או בלתי־מוגדר}

\subsection{מי שם?}

\begin{frame}{\ex ורנון \AtoB ? (=האגריד)}
	\biexample{4}{39}{36}{54}{}
	{
		\b{}
		{There was a crash behind them and Uncle Vernon came skidding into the room. He was holding a rifle in his hands – now they knew what had been in the long, thin package he had brought with them.}
		{Clywyd trwst mawr tu cefn iddyn nhw a sglefriodd Yncl Vernon i mewn i’r ystafell. Cydiai mewn reiffl~— a sylweddolodd pawb beth fu yn y parsel hir, cul roedd o wedi dod gyda nhw.}
		{קול חזק נשמע מאחוריהם, והדוד וֶרנון נכנס מועֵד לתוך החדר. בידיו החזיק רובה~— עכשיו הם ידעו מה היה בתוך החבילה הארוכה והדקה שהביא איתם.}

		\b{}
		{‘Who’s there?’ he shouted. ‘I warn \hlyou{you} – I’m armed!’}
		{‘Pwy sy ’na?’ gwaeddodd. ‘Dwi’n eich rhybuddio \hlchiunknown{chi}~— mae gen i wn!’}
		{„מי שם?” הוא צעק, „אני מזהיר \hlyouheb{אתכם}~— אני חמוש!”}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex האגריד \AtoB ? (=רונאן)}
	\biexample{15}{184}{200}{264}{}
	{
		\b{1}
		{They walked more slowly, ears straining for the faintest sound. Suddenly, in a clearing ahead, something definitely moved.}
		{Ymlaen â nhw’n arafach, gan glustfeinio am y smic lleiaf o sŵn. Yn sydyn, mewn llannerch o’u blaenau, symudodd rhywbeth.}
		{הם הלכו לאט יותר, אוזניהם מתאמצות לקלוט כל רחש קטן. פתאום, בקרחת־יער סמוכה, משהו זז.}


		\b{}
		{‘Who’s there?’ Hagrid called. ‘Show \hlyou{yerself} – I’m armed!’}
		{‘Pwy sy ’na?’ galwodd Hagrid. ‘\hlchiunknown{Dowch} i’r golwg; ma’ gin i arfa!’}
		{„מי זה שם?” קרא האגְריד. „\hlyouheb{אתם} \hlyouheb{תראו} את \hlyouheb{עצמכם}~— אני חמוש!”}

		%\b{1}
		%{And into the clearing came – was it a man, or a horse? To the waist, a man, with red hair and beard, but below that was a horse’s gleaming chestnut body with a long, reddish tail. Harry and Hermione’s jaws dropped.}
		%{Ac i’r llannerch daeth~— ai dyn oedd o, neu geffyl? Uwchben y gwasg, dyn barfog, gwalltgoch ydoedd, ond islaw roedd corff ceffyl lliw castan disglair, ac iddo gynffon hir, gochlyd. Syrthiodd cegau Harri a Hermione ar agor.}

		\b{}
		{\mbox{[…]}}
		{\mbox{[…]}}
		{\mbox{[…]}}

		\b{}
		{‘Oh, it’s \hlyou{you}, Ronan,’ said Hagrid in relief. ‘How are \hlyou{yeh}?’}
		{‘O, \hlchdi{chdi} sy ’na, Collwyn,’ meddai Hagrid mewn rhyddhad. ‘Sut \hlti{wyt ti}?’}
		{„אה, זה \hlyouheb{אתה}, רוֹנַאן,” אמר האגְריד באנחת רווחה. „מה \hlyouheb{שלומך} \hlyouheb{אתה}?”}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex פיבס \AtoB ? (=הארי~+ הרמיוני~+ רון)}
	\biexample{16}{199}{217}{286}{}
	{
		\b{2}
		{They didn’t meet anyone else until they reached the staircase up to the third floor. Peeves was bobbing halfway up, loosening the carpet so that people would trip.}
		{Welson nhw neb arall nes iddyn nhw gyrraedd y grisiau a arweiniai i’r trydydd llawr. Roedd y Piwsiwr yn sboncio o gwmpas hanner y ffordd i fyny, yn llacio’r carped er mwyn i bobl faglu.}
		{הם לא פגשו אף אחד נוסף עד שהגיעו למדרגות העולות לקומה השלישית. פִּיבְס ריחף בחצי הדרך, מנסה לשחרר את השטיח כדי שאנשים ימעדו עליו.}

		\b{}
		{‘Who’s there?’ he said suddenly as they climbed towards him. He narrowed his wicked black eyes. ‘Know \hlyou{you}’re there, even if I can’t see \hlyou{you}. Are \hlyou{you} ghoulie or ghostie or wee student beastie?’}
		{‘Pwy sy ’na?’ meddai’n sydyn wrth iddyn nhw ddringo tuag ato. Culhaodd ei lygaid duon maleisus. ‘Wn i \hlchiunknown{eich} bod \hlchiunknown{chi} yna, hyd yn oed os na fedra i \hlchiunknown{eich} gweld \hlchiunknown{chi}. Be \hlchiunknown{ydych chi}, ellyll neu ysbryd neu ddisgybl?’}
		{„מי שם?” הוא אמר לפתע כשהם עלו לעברו. הוא הצֵר את זוג עיניו השחורות והמרושעות. „יודע \hlyouheb{שאתה} שם, אפילו שאני לא יכול לראות \hlyouheb{אותך}. \hlyouheb{אתה} רוח, או שד, או פַספוּס מתלמד?”}
	}
\end{frame}



\subsection{פניה כתובה פנים־סיפורית אל נמענים בלתי־ידועים}

\begin{frame}{\ex כותרת של ספר}
	\biexample{5}{⚙}{⚙}{90}{}
	{
		\b{}
		{\mbox{[…]} Hagrid almost had to drag Harry away from \emph{Curses and Counter-Curses (Bewitch \hlyou{your} Friends and Befuddle \hlyou{your} Enemies with the Latest Revenges: Hair Loss, Jelly-Legs, Tongue-Tying and much, much more)} by Professor Vindictus Viridian.}
		{\mbox{[…]} Bu raid i Hagrid fwy neu lai lusgo Harri oddi wrth \emph{Melltithion a Gwrthfelltithion (\hlchiunknown{Rheibiwch} \hlchiunknown{Eich} Ffrindiau a \hlchiunknown{Dryswch} \hlchiunknown{Eich} Gelynion Drwy Dalu’r Pwyth yn ôl: Colli Gwallt, Coesau Jeli, Clymu Tafod a llawer iawn, iawn mwy)} gan yr Athro Daniel Dialydd.}
		{\mbox{[…]} האגְריד כמעט נאלץ לגרור את הארי מהספר \textit{קללות וקללות־נגד („\hlyouheb{כשפו} את \hlyouheb{חבריכם} \hlyouheb{ובלבלו} את \hlyouheb{אויביכם} בנקמות האחרונות: אובדן שיער, רגלי ג׳לי, קשירת לשון ועוד רבים אחרים”)}, מאת הפרופסור וִינְדיקְטוּס וִירִידִיאַן.}

		\b{}
		{‘I was trying to find out how to curse Dudley.’}
		{‘Ceisio darganfod sut y medra i felltithio Dudley oeddwn i.’}
		{„ניסיתי לברר איך להטיל קללה על דאדְלי.”}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex חידה כתובה}
	\biexample{16}{206}{226}{297}{1}
	{
		\b{}
		{‘Look!’ Hermione seized a roll of paper lying next to the bottles. Harry looked over her shoulder to read it:}
		{‘Edrych!’ Cythrodd Hermione i rolyn o bapur wrth ochr y poteli. Edrychodd Harri dros ei hysgwydd i’w ddarllen:}
		{„תסתכל!” הֶרמַיוֹני תפסה מגילת נייר שהיתה מונחת ליד הבקבוקים. הארי הציץ מעֵבר לכתפה וקרא:}

		\bgroup
		\em
		\b{1}
		{Danger lies before \hlyou{you}, while safety lies behind,}
		{\hlchiunknown{O’ch} blaen mae perygl, ond mae’n ddiogel tu cefn,}
		{\hlyouheb{פניך} למוות, \hlyouheb{גבך} למבטח,}

		\b{}
		{Two of us will help \hlyou{you}, whichever \hlyou{you} would find,}
		{Bydd dwy ohonom yn help, ond \hlchiunknown{ichi} weld y drefn,}
		{רק שני בקבוקים יסייעו כך או כך.
		\foreignlanguage*{english}{(Two of us will help \hlyou{you}, whichever \hlyou{you} would find)}}

		\b{}
		{One among us seven will let \hlyou{you} move ahead,}
		{Gadael \hlchiunknown{ichi} symud ymlaen wnaiff un ymysg saith,}
		{אחד מאיתנו \hlyouheb{אותך} יקדם,}

		\b{}
		{Another will transport the drinker back instead,}
		{A’r llall~— dod â’r yfwr yn ôl yw ei gwaith,}
		{אחֵר \hlyouheb{יחזירך} לשלב הקודם.}
		\egroup

		\b{}
		{\mbox{[…]}}
		{\mbox{[…]}}
		{\mbox{[…]}}
	}
\end{frame}


\subsection{טכניקות נרטיביות}

\begin{frame}{\ex המחברת \AtoB ‘הקוראים’ (פניה כללית)}
	\biexample{10}{130}{139}{187}{1}
	{
		\b{}
		{Harry then did something that was both very brave and very stupid: he took a great running jump and managed to fasten his arms around the troll’s neck from behind. The troll couldn’t feel Harry hanging there, but even a troll will notice if \hlyou{you} stick a long bit of wood up its nose, and Harry’s wand had still been in his hand when he’d jumped – it had gone straight up one of the troll’s nostrils.}
		{Yna gwnaeth Harri rywbeth oedd yn ddewr iawn a hefyd yn andros o ffôl: rhedodd at yr ellyll gan neidio a llwyddo i daflu ei freichiau amdano o’r tu cefn. Fedrai’r ellyll ddim teimlo Harri’n hongian yno, ond bydd hyd yn oed ellyll yn sylwi os \hlchinarrative{gwthiwch chi} ddarn hir o bren i fyny’i drwyn, ac roedd hudlath Harri yn ei law tra oedd o’n neidio~— ac wedi mynd yn syth i fyny un o ffroenau’r ellyll.}
		{ואז הארי עשה משהו שהיה בו־בזמן מאוד אמיץ ומאוד מטומטם: הוא רץ וקפץ, והצליח לכרוך את זרועותיו סביב צווארו של הטְרוֹל מאחור.  הטְרוֹל לא היה מסוגל להרגיש בהארי התלוי שם, אבל אפילו טְרוֹל ישׂים לב אם יתקעו* לו מקל ארוך לתוך האף, והשרביט של הארי היה בידו כשהוא קפץ~— ונכנס הַישֵׁר אל תוך אחד מנחיריו של הטְרוֹל.
			\foreignlanguage*{english}{* (if \hlyou{you} stick a long bit of wood up its nose)}
		}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{דיבור עקיף חופשי}
	\begin{otherlanguage}{english}
		\begin{itemize}
			\item Free indirect speech~/ discourse~/ style
			\item Discours indirect libre
			\item Erlebte Rede
			\item \Heb{דיבור עקיף חופשי}
		\end{itemize}
	\end{otherlanguage}
\end{frame}


\begin{frame}{דיבור עקיף חופשי}
	\begin{tabular}{p{0.7\textwidth}r}
		\foreignlanguage*{hebrew}{בערב שבת הזברה ישבה וחשבה. „כדאי לי ליום אחד בלבד לטרוח וללבוש את שמלת השבת שלי?” שאלה את עצמה.}
		& דיבור ישיר\\
		\foreignlanguage*{hebrew}{בערב שבת הזברה ישבה וחשבה. היא שאלה את עצמה האם כדאי לה ליום אחד בלבד לטרוח וללבוש את שמלת השבת שלה.}
		& דיבור עקיף\\
		\foreignlanguage*{hebrew}{בערב שבת הזברה ישבה וחשבה. כדאי לה ליום אחד בלבד לטרוח וללבוש את שמלת השבת שלה?}
		& דיבור עקיף חופשי\\
	\end{tabular}
\end{frame}

%%%\begin{frame}{\ex דיבור עקיף חופשי}
%%%	\biexample{9}{120}{128}{⚙⚙⚙167}{}
%%%
%%%
%%%רק בקרן הרחוב הוא הבחין בסימן הראשון למשהו מוזר — חתולה מעיינת בְּמפה. לרגע אחד מר דַרסְלי לא עיכל את מה שראו עיניו — אך מייד הוא הסב את ראשו להביט שנית. בפינת דרך פְּריוֶוט אכן עמדה חתולה מנומרת, אבל שום זֵכר למפה לא נראה. מה עלה על דעתו? זו בטח היתה מין טעות אופטית. דַרסְלי מיצמץ ובהה בחתולה. החתולה בהתה חזרה. ביציאה מהרחוב לכיוון העבודה דַרסְלי המשיך לעקוב אחרי החתולה בראי מכוניתו. הוא ראה איך החתולה קוראת בשלט שעליו כתוב <em>דרך פְּרִיוֶוט</em>. לא, לא קוראת בו, כי אם <strong>מסתכלת עליו</strong> — הרי חתולים אינם מסוגלים לקרוא, לא שלטים ולא מפות. מר דַרסְלי התנער קלות וחדל לחשוב על החתולה. בדרכו הָעירה הוא לא חשב על דבר מלבד על משלוח גדול של מקדחות שקיווה לקבל מאוחר יותר באותו יום.
%%%Ar gornel y stryd y sylwodd ar yr arwydd cyntaf o rywbeth hynod — cat yn edrych ar fap. Am eiliad, ni sylweddolodd Mr Dursley beth roedd o wedi'i weld — yna trodd i ailedrych. Safai cath frech ar gornel Privet Drive, ond doedd dim golwg o fap. Beth yn y byd oedd yn bod arno? Mae'n rhaid mai'r golau oedd yn chwarae triciau. Rhythodd Mr Dursley ar y gath. Rhythodd y gath arno yntau. Wrth yrru rownd y gornel ac i fyny'r ffordd, gwyliodd Mr Dursley y gath yn ei ddrych. Roedd hi'n darllen yr arwydd a ddywedai \emph{Privet Drive} — nage, yn \emph{edrych} ar yr arwydd; fedrai cathod ddim darllen mapiau \emph{nac} arwyddion. Rhoddodd Mr Dursley sgytiad bach iddo'i hun ac anghofiodd am y gath. Wrth yrru tua'r dref doedd o'n meddwl am ddim byd ond yr archeb fawr am ddriliau roedd o'n gobeithio'i chael y diwrnod hwnnw.

\begin{frame}{\ex דיבור עקיף חופשי}
	\biexample{9}{120}{128}{173}{}
	{
		\b{}
		{But Hermione had given Harry something else to think about as he climbed back into bed. The dog was guarding something ... What had Hagrid said? Gringotts was the safest place in the world for something \hlyou{you} wanted to hide – except perhaps Hogwarts.}
		{Ond roedd Hermione wedi rhoi rhywbeth arall i Harri feddwl amdano wrth iddo ddringo’n ôl i’w wely. Roedd y ci’n gwarchod rhywbeth… beth oedd Hagrid wedi ei ddweud? Banc Gringrwn oedd y lle mwyaf diogel yn y byd ar gyfer rhywbeth \hlchinarrative{roeddech chi} eisiau’i guddio~— heblaw Hogwarts, efallai.}
		{אבל הֶרמַיוֹני סיפקה להארי עוד חומר למחשבה כשהוא נכנס חזרה לתוך המיטה שלו. הכלב שמר על משהו… מה אמר לו האגְריד? גרינְגוֹטְס זה המקום הבטוח ביותר בעולם אם רוצים להחביא משהו*~— מלבד אולי הוֹגְווֹרטְס.
			\foreignlanguage*{english}{* (the safest place in the world for something \hlyou{you} wanted to hide)}
		}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex האגריד \AtoB הארי}
	\biexample{5}{50}{49}{72}{}
	{
		\b{}
		{‘Yeah – so yeh’d be mad ter try an’ rob it, I’ll tell yeh that. Never mess with goblins, Harry. Gringotts is the safest place in the world fer anything \hlyou{yeh} want ter keep safe – ’cept maybe Hogwarts. \mbox{[…]}}
		{‘Ia~— felly fe fyddat ti’n gwbl wallgo i geisio dwyn o’no, dwi’n deud ’that ti. Paid byth â thynnu coblyn yn dy ben, Harri. Banc Gringrwn ydi’r lle mwya diogal yn y byd i gyd ar gyfar rhwbath \hlti{rwyt ti} angan ei warchod~— heblaw Hogwarts, ella. \mbox{[…]}}
		{„כן~— ככה מי שמנסה לשדוד שמה הוא חייב להיות משוגע. אף פעם אתה אל תתעסק עם גוֹבְּלינים, הארי. גרינְגוֹטְס זה המקום הכי בטוח בעולם הזה להחזיק שמה דברים חשובים*~— אולי חוץ מהוֹגְווֹרְטְס. \mbox{[…]}
			\foreignlanguage*{english}{* (the safest place in the world fer anything \hlyou{yeh} want ter keep safe)}
		}
	}
\end{frame}
